<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<Search><pages Count="28"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[i

                                                KATA PENGANTAR



                       Segala puji bagi Allah, Tuhan Yang Maha Esa atas rahmat dan karunia-Nya, sehingga
               penulis dapat menyelesaikan buku ajar. Tak lupa juga mengucapkan salawat serta salam semoga

               senantiasa tercurahkan kepada Nabi Besar Muhammad SAW, karena berkat beliau, kita mampu

               keluar dari kegelapan menuju jalan yang lebih terang.
                       Kami  ucapkan  juga  rasa  terima  kasih  kami  kepada  pihak-pihak  yang  mendukung

               lancarnya buku ajar ini mulai dari proses penulisan hingga proses cetak, yaitu orang tua kami,

               rekan-rekan kami, penerbit, dan masih banyak lagi yang tidak bisa kami sebutkan satu per satu.
                       Adapun, buku ajar kami yang berjudul “E-Book Perawatan Wajah” yang berbentuk e-

               book ini telah selesai kami buat secara semaksimal dan sebaik mungkin agar menjadi manfaat

               bagi  pembaca  yang  membutuhkan  informasi  dan  pengetahuan  mengenai  konstruksi  busana
               terutama materi rok

                       Dalam buku ini, tertulis  tentang informasi  Perawatan Wajah yang  menjadi alternatif

               pegangan bagi mahasiswa dan dosen yang menempuh studi tersebut.

                       Kami sadar, masih banyak  luput  dan kekeliruan yang tentu  saja jauh  dari sempurna
               tentang buku ini. Oleh sebab itu, kami mohon agar pembaca memberi kritik dan juga saran

               terhadap karya buku ajar ini agar kami dapat terus meningkatkan kualitas buku.

                       Demikian buku  ajar ini kami buat,  dengan harapan agar pembaca dapat  memahami
               informasi dan juga mendapatkan wawasan mengenai bidang busana serta dapat bermanfaat bagi

               masyarakat dalam arti luas. Terima kasih.



                                                                               Makassar, 11 Oktober 2022





                                                                                       Penulis]]></page><page Index="3"><![CDATA[ii

                                                     DAFTAR ISI



               KATA PENGANTAR ......................................................................................................................... i
               DAFTAR ISI ..................................................................................................................................... ii
               BAB I PERAWATAN WAJAH .......................................................................................................... 1

                  A.  Pengertian Kulit Wajah .......................................................................................................... 1
                  B.  Mengenali Jenis Kulit ............................................................................................................. 1

                  C.  Faktor Yang Mempengaruhi Jenis Kulit ................................................................................... 4
                  D.    Diagnosis Kulit Wajah ........................................................................................................ 4

                  E.  Perawatan Kulit Wajah ........................................................................................................... 5
                  F.   Analisa Kulit Wajah ............................................................................................................... 7

                  G.    Kelainan Pada Kulit Wajah ................................................................................................. 7
               BAB 2 ALAT, BAHAN DAN KOSMETIK PERAWATAN WAJAH ................................................. 10
                  A.  Alat Yang Digunakan............................................................................................................ 10

                  B.  Bahan Yang Diperlukan ........................................................................................................ 10
                  C.  Kosmetik Yang Yang Dibutuhkan ......................................................................................... 10

               BAB 3 TEKNIK PERAWATAN WAJAH ......................................................................................... 14
                  A.  Efflurage (Strocking Movement) ................................................................................................. 14

                  B.  Petrisage (Kneading Movement) ................................................................................................. 15
                  C.  Friction (Memutar) ................................................................................................................ 16

                  D.  Tapotage (Menepuk) .............................................................................................................. 17
                  E.  Vibration Shaking movement (menggetar) .................................................................................. 18

               BAB 4 LANGKAH KERJA PERAWATAN WAJAH MANUAL ....................................................... 19
                  A.  Pembersihan Wajah .............................................................................................................. 19

                  B.  Peeling ................................................................................................................................. 20
                  C.  Pemijatan/Pengurutan/Massage............................................................................................ 20
                  D.    Masker ............................................................................................................................. 21

               BAB 5 PROSEDUR KESEHATAN DAN KESELAMATAN KERJA................................................. 22
                  A.  Kontra Indikasi .................................................................................................................... 22

                  B.  Sanitasi Dan Sterilisasi .......................................................................................................... 23
                  C.  Perhiasan ............................................................................................................................. 23

               DAFTAR PUSTAKA ....................................................................................................................... 24]]></page><page Index="4"><![CDATA[1

                                                         BAB I

                                              PERAWATAN WAJAH



                A.  Pengertian Kulit Wajah
                       Menurut Sulastomo (2013) menjelaskan bahwa “Kulit adalah organ terluar dari tubuh

               yang  melapisi  tubuh  manusia.  Berat  kulit  diperkirakan  7%  dari  berat  tubuh  total.  Pada

               permukaan luar kulit terdapat pori-pori (rongga) yang menjadi tempat keluarnya keringat. Kulit
               adalah organ yang memiliki banyak fungsi, diantaranya adalah sebagai pelindung tubuh dari

               berbagai hal yang dapat   membahayakan, sebagai alat indra peraba, pengatur suhu tubuh, dll”.

               Sedangkan wajah merupakan bagian terpenting bagi seseorang baik wanita maupun pria. Setiap

               seseorang tentunya mendambakan wajah yang putih, bersih, dan tidak kusam. Oleh karena itu,
               diperlukan perawatan yang intens terhadapnya, dan tentunya dengan cara yang alami.


                       Kulit  merupakan  bagian  berharga  bagi  manusia.  Kulit  dapat  dikatakan  sebagai
               “barometer” kecantikan seseorang, terutama pada kesehatan kulit wajah. Kulit yang sehat dapat

               menunjang penampilan. Untuk mendapatkan kulit wajah yang bersih, halus dan sehat serta

               terbebas dari kelainan, penyakit dan gangguan kulit maka diperlukan perhatian serta tindakan
               khusus bagi kulit  wajah yaitu dengan melakukan berbagai perawatan seperti perwatan wajah

               secara rutin agar wajah selalu dalam kondisi bersih dan sehat. Seseorang yang rutin melakukan

               perawatan kulit wajah secara teratur maka akan meminimalisir gangguan dan kelainan yang
               terjadi pada kulit wajah.

                B.  Mengenali Jenis Kulit

                       Mengenal jenis kulit adalah kemampuan yang harus dimilki oleh  seorang  yang akan

               melakukan perawatan wajah karena dengan memahami dan mengetahui kondisi dan jenis kulit
               maka dapat menentukan tindakan yang tepat dan perawatan yang benar. Ada beberapa hal yang

               dapat mempengaruhi baik buruknya kondisi kulit wajah seseorang antara lain: sinar matahari,

               cuaca, zat-zat kimia, makanan dan usia. Hal-hal tersebut sangat berpengaruh terhadap kondisi
               dan jenis kulit seseorang. Kulit wajah secara umum dapat dibagi menjadi empat macam antara

               lain:]]></page><page Index="5"><![CDATA[2


                   1.  Kulit Normal

                        Memiliki jenis kulit normal adalah dambaan setiap orang, terutama bagi kaum wanita

               karena jenis kulit normal terlihat cantik dan mudah dalam perawatannya. Ciri-ciri jenis kulit

               normal antara lain:


                          1)  Kulit tampak sehat, segar dan bercahaya

                          2)  Kulit halus dengan pori-pori kecil
                          3)  Tidak terdapat kelainan kulit berupa gangguan noda lainnya

                          4)  Tidak mudah timbul alergi pada pemakaian kosmetik

                   2.  Kulit Berminyak

                        Jenis kulit berminyak adalah jenis kulit yang sering timbul gangguan gangguan kulit

               yang tidak diinginkan.  Kulit berminyak disebabkan karena kelenjar minyak pada wajah yang
               bekerja terlalu aktif, metabolisme tubuh yang tidak sempurna, banyak mengkonsumsi makan-

               makanan yang mengandung lemak dan pengaruh perubahan hormon pada masa pubertas. Ciri-

               ciri kulit berminyak antara lain:


                          a.  Kulit tebal dan kasar seperti kulit jeruk

                          b.  Kulit mengkilat dan berminyak

                          c.  Mudah kotor karena mudah melekatnya debu pada kulit


                          d.  Pori pori besar dan terbuka


                          e.  Cenderung timbulnya kelainan yang berupa jerawat serta gangguan warna kulit
                              yang tidak merata

               Beberapa penyebab kondisi kulit berminyak antara lain:

                          a.  Pengaruh pada masa pubertas maupun menopause
                          b.  Factor keturunan/bawaan

                          c.  Banyak  mengkonsumsi  makanan  yang  kurang  menguntungkan  bagi  tubuh

                              (berlemak pedas)
                          d.  Metabolisme tubuh yang kurang sempurna

                          e.  Perubahan hormonal (pada haid dan kehamilan)]]></page><page Index="6"><![CDATA[3

                   3.  Kulit Kering
                        Kondisi kulit kering dapat terjadi pada usia tua maupun muda tapi lebih sering terjadi

               pada usia tua. Hal ini disebabkan karena adanya penurunan fungsi hormonal yang berakibatkan

               menurunnya fungsi kelenjar pembentuk minyak serta menurunnya aktifitas kelenjar keringat.
               Kondisi ini dapat terjadi pada usia muda jika kurang perhatian dalam perawatan ataupun akibat

               faktor lain seperti keturunan atau lingkungan.

                Ciri-ciri jenis kulit kering antara lain:
                          1)  Kulit terlihat kusam, bersisik dan tipis

                          2)  Terlihat pembuluh darah kecil disekitar pipi dengan garis-garis berwarna merah,

                              kemungkinan juga sensitive

                          3)  Sering timbul rasa gatal dan kulit terasa kaku setelah membasuh muka
                          4)  Pori pori terasa halus bahkan tidak terlihat

                          5)  Kemungkinan timbulnya kelainan berupa pigmentasi

                          6)  Kadang-kadang timbil milleum atau komedo tertutup
               Beberapa hal yang dapat menimbulkan kulit cenderung kering sebagai berikut:

                          1)  Kelenjar keringat dan kelenjar minyak bekerja kurang aktif sehingga produksi

                              minyak berkurang, hal ini mengakibatkan turunnya factor pelembab alami (FPA)

                              pada kulit
                          2)  Perawatan yang salah, misalnya sering membersihkan muka/wajah dengan sabun

                              ataupun menggunakan kosmetik yang kurang tepat

                          3)  Malnutrisi, misalnya kurang mengkonsumsi sayuran dan buah-buahan segar yang
                              banyak mengandung vitamin C

                          4)  Kondisi iklim/cuaca yang kurang menguntungkan misalnya terlalu panas atau

                              terlalu dingin
                          5)  Faktor keturunan/bawaan

                          6)  Faktor  lingkungan  misalnya  terlalu  sering  dalam  ruang  AC,  pajangan  sinar

                              matahari yang berlebih
                          7)  Pengaruh obat-obatan

                          8)  Menderita sakit yang terlalu lama

                          9)  Cara hidup yang tidak teratur, gangguan psikis, tidak tenang, kurang istirahat

                          10) Terlalu banyak merokok dan minum minuman beralkohol]]></page><page Index="7"><![CDATA[4


                   4.  Kulit Kombinasi


                         Kulit kombinasi merupakan perpaduan antara kulit kering, normal maupun berminyak.
               Kondisi kulit seperti ini terjadi pada bagian wajah yang biasa kita sebut dengan daerah “T” yaitu

               pada dahi, hidung dan dagu yang cenderung normal atau berminyak sedangkan pada daerah

               pipi cenderung normal atau kering. Kondisi kulit seperti ini dapat terjadi pada semua usia tetapi

               lebih sering terjadi pada usia 35 tahun keatas.

                C.  Faktor Yang Mempengaruhi Jenis Kulit

               Ada beberapa faktor yan mempengaruhi perubahan jenis kulit, antara lain sebagai berikut:


                   1.  Usia

                       Usia  dapat  mempengaruhi perubahan  jenis  kulit seseorang. Suatu  contoh, seseorang

                       yang pada  masa  anak-anak  mempunyai  jenis  kulit  normal  setelah remaja kulinya
                       menjadi berminyak. Demikian pula pada masa muda mempunyai jenis kulit berminyak

                       setelah tua kulitnya menjadi kering

                   2.  Makanan dan Minuman

                       Perubahan  jenis  kulit,  dapat  disebabkan  jenis makanan  yang  dikonsumsi.  Misalnya
               makanan berlemak, panas, pedas, atau minuman es dapat mengubah kulit dari normal menjadi

               berminyak. Sebaliknya makan masam, minuman keras atau beralkohol dapat mengubah kulit

               normal menjadi kering.

                   3.  Iklim
                       Iklim dapat menyebabkan perubahan jenis kulit. Pada iklim panas, kulit bisa berubah

               menjadi berminyak, sedangkan pada iklim dingin kulit bisa menjadi kering.

               D.  Diagnosis Kulit Wajah

                    Diagnosis kulit wajah bertujuan  menentukan jenis kulit  dan berguna menentukan cara

               perawatan   serta   memilih   kosmetik   yang   cocok   sebagai   bahan   untuk   penata kecantikan.
                   1.  Fungsi Diagnosis

                      1)  Menentukan tindakan perawatan.

                      2)  Memilih kosmetik yang sesuai dengan jenis kulit muka.
                      3)  Memilih warna untuk tata rias wajah (make-up) sesuai dengan warna kulit dan waktu.

                      4)  Untuk  mengadakan  tindakan  koreksi  (pembentukan  atau  penambahan),  baik

                           dengan perawatan ataupun dengan riasan.]]></page><page Index="8"><![CDATA[5

                      Beberapa hal yang perlu diperhatikan dan ditanyakan untuk menentukan diagnosis kulit
               muka, adalah: (1) jenis kulit, (2) tonus dan turgor, (3) pori-pori, (4) lipatan dan garis-garis kulit,

               (5) kelainan-kelainan kulit, (6) bentuk muka

                E.  Perawatan Kulit Wajah
                       Kulit merupakan organ tubuh paling besar yang melapisi seluruh tubuh. Fungsi kulit

                yaitu melindungi bagian tubuh dari berbagai macam gangguan dan rangsangan luar. Untuk itu

                perlu  adanya  perawatan  kulit  terutama  pada  kulit  wajah  karena  kulit  yang  sehat  dengan
                perawatan yang tepat dapat membuat seseorang tampil menarik. Bagaimana kita merawat kulit

                bisa menggambarkan bagaimana kita menghargai diri sendiri. Ini sebabnya banyak orang sangat

                sadar akan pentingnya memiliki kulit yang sehat untuk menunjang penampilan. Semakin dini

                perawatan dilakukan maka semakin puas hasil yang akan dirasakan nantinya.
                       Dalam  kegiatan  sehari-hari,  kulit  wajah  tidak  bisa  terbebas  dari  kotoran  baik  debu

                maupun kosmetik yang menempel pada kulit, terutama bagi seorang yang bepergian. Keadaan

                seperti ini jika dibiarkan akan menimbulkan beberapa gangguan pada kulit wajah,  misalnya

                komedo,  acne/jerawat,  pigmentasi,  kerutan  kecil  dan  sebagainya.  Untuk  mengatasi  hal
                tersebut, maka perlu dilakukan perawatan secara teratur dan periodik. Perawatan secara teratur

                dapat dilakukan dengan teknik yang benar dan dengan kosmetik yang sesuai.

                       Perawatan Wajah adalah prosedur perawatan atau tindakan  untuk  merawat  atau
                mengatasi masalah pada kulit wajah. Masalah kulit wajah ini dapat berkaitan dengan tekstur,

                tekanan sel, warna, dan kesehatan secara keseluruhan, sementara prosedur yang dilakukan dapat

                mencakup  pembersihan,  pengelupasan/penipisan,  pengurutan,  penghilangan  komedo,
                pemberian masker wajah,  pem up uka n  da n penyegaran  dengan  menggunakan  alat,

                bahan,  dan  kosmetik  tertentu  dengan  tujuan  membuat  wajah  menjadi  sehat  dan

                membuat kulit menjadi normal
                       Untuk mengetahui apakah perawatan yang kita lakukan berhasil atau tidak, tentunya

                tolak ukurnya adalah kesehatan kulit yang terdiri dari



                       1.  Tidak ada garis halus. Garis halus atau biasa disebut fine line terjadi pada bagian
                           permukaan  kulit,  sehingga  cenderung  hilang  saat  kulit  direnggangkan.  Fine  line

                           merupakan awal dari munculnya kerutan. Kulit yang sehat, tidak memiliki fine line

                           baik yang terlihat ataupun tidak terlalu jelas terlihat.]]></page><page Index="9"><![CDATA[6


                       2.  Teksturnya  halus  dan  kencang.  Kulit  sehat  memiliki  tekstur  yang  halus.  Tidak

                           masalah apa warna asli kulitnya, selama teksturnya halus, berarti kulit tersebut sudah

                           selangkah lebih sehat dibanding kulit yang teksturnya kasar. Kulit yang sehat tentu

                           masih kencang. Elastisitas kulit akan terjaga baik jika rajin merawat kulit.
                       3.  Kulit berwarna cerah. Kulit yang sehat tidak rusak karena sinar matahari sehingga

                           memiliki warna yang cerah. Kulit yang cerah tidak selalu berarti putih. Kulit cerah

                           berarti, kulit tidak menjadi gelap karena rusak oleh sinar matahari. Biasanya, kulit
                           dibagian yang selalu tertutup bisa jadi standar dalam menentukan, sampai seberapa

                           cerah kulit yang bisa dimiliki.

                       4.  Memiliki kelembapan yang tepat. Maksudnya, kulit tidak terlalu kering atau tidak
                           terlalu berminyak. Untuk mengetahui kulit kering atau tidak, coba goreskan kulit

                           dengan kuku. Jika garis putih terlihat dengan jelas pada kulit, maka kulit tersebut

                           tergolong kering.
                       5.  Mendapat nutrisi yang tepat. Kulit juga butuh nutrisi, jika nutrisi yang didapat kulit

                           seimbang  dan  tepat,  maka  kulit  tentu  akan  memancarkan  keindahan  yang

                           dimilikinya.  Untuk  memenuhi  nutrisi  yang  dibutuhkan  kulit,  sebaiknya

                           mengonsumsi makanan sehat seperti sayur dan buah, minum suplemen jika perlu
                           hingga memakai pelembab.

                       6.  Tetap  lentur  dan  memancarkan  kemilau  alami.  Kulit  yang  sehat  dan  terhidrasi

                           dengan  baik  akan  memancarkan  kemilau  alami,  membuat  pemiliknya  nampak
                           muda. Selain itu, saat disentuh dengan tangan, kulit terasa lembut. Sedangkan yang

                           dimaksud kulit tetap lentur adalah kulit yang masih fleksibel. Untuk mengetahuinya,

                           coba cubit kulit, jika kulitnya sehat dan masih lentur serta fleksibel maka akan segera

                           kembali kebentuk semula setelah dicubit.
                       7.  Kulit nampak bercahaya. Saat kulit tidak terawat, sel kulit mati akan menumpuk

                           sehingga menyebabkan kulit terlihat kusam dan tidak bercahaya. Kulit yang sehat

                           adalah kulit yang terawat, makanya salah satu tanda kulit sehat adalah kulit yang
                           nampak bercahaya.

                       8.  Kulit tidak belang atau tidak ada tan lines. Untuk kulit sehat, cek daerah seperti batas

                           dimana lengan tertutup baju atau tidak, maka tidak ada belang. Begitu juga area]]></page><page Index="10"><![CDATA[]]></page><page Index="11"><![CDATA[]]></page><page Index="12"><![CDATA[]]></page><page Index="13"><![CDATA[]]></page><page Index="14"><![CDATA[11

               dengan bahan-bahan yang dapat mengangkat kotoran yang bersifat lemak/minyak maupun debu
               juga memiliki sifat dapat menetralkan kembali kondisi PH kulit sesuai dengan kelenturan kulit.

                       Kosmetika pembersih yang berbentuk krim lebih sesuai ddigunakan untuk jenis kulit

               kering sedangkan yang berbentuk emulsi (susu pembersih) dapat digunakan untuk kulit normal
               ataupun  berminyak  dan  yang  berbentuk  batang  dapat  digunakan  khusus  bagi  kulit  yang

               kondisinya kotor ataupun sangat berminyak.

                2.  Penyegar (Toning)
                       Kosmetik  penyegar  digunakan  setelah  pemakaian  kosmetik  pembersih.  Kosmetik  ini

               selain fungsinya untuk memberikan rasa segar pada kulit karena akan menggantikan penguapan

               yang terjadi pada kulit, juga membantu mengangkat sisa-sisa kosmetik pembersih yang mungkin

               masih tertinggal di kulit.
                      Tersedia beberapa tipe kosmetik penyegar, seperti:

                       a.  Skin freshner (menyegarkan kulit)

                       b.  Skin tonic / face tonic (mengencangkan kulit)
                       c.  Astringent (meringkaskan pori-pori)

                       Dimana pemilihan dalam penggunaan dapat dilihat pada label keterangan yang ada pada

               botol/kemasan tersebut. Pada dasarnya, kosmetik penyegar mengandung alcohol dan bahan-

               bahan lain yang  mempunyai  sifat meringkaskan pori-pori, maka pemilih dalam  penggunaan
               harus disesuaikan dengan kondisi dan kebutuhan kulit.

                3.  Pelembab (Moisterizing)

                       Pelembab  berfungsi  untuk  menjaga  kelembaban  kulit,  karena  bekerja  mencegah
               terjadinya  penguapan  dan  menggantikan  kadar  air  yang  hilang  dari  lapisan  kulit.  Dengan

               mengenakan pelembab terutama pada siang hari maka akan  mencegah terjadinya kulit yang

               sangat kering, khususnyabagi orang yang memiliki jenis kulit kering. Pemakaian pelembab secara
               teratur dapat mempertahankan kondisi kulit, terlihat awat muda, sehat, bercahaya, lembut, halus

               serta menunda penuaan kulit, terutama bagi orang yang mempunyai lingkungan yang tidak

               menguntungkan bagi kulit seperti AC, sinar matahari, angin kencang di pantai dan udara sangat
               dingin

                4.  Peeling (Skin Peeling)

                        Kosmetik pengelupasan sel tanduk dapat dikatakan sebagai kosmetik pembersih yang

               bersifat mendalam (deep cleansing) karena dalam penggunaan kosmetik ini sel tanduk yang
               sudah mati dapat dikelupas sehingga peremajaan kulit akan terjadi. Kosmetik skin peeling pada]]></page><page Index="15"><![CDATA[12


               dasarnya berbentuk krim atau pasta yang mengandung butiran-butiran halus yang akan bekerja

               mengelupas sel-sel kulit yang sudah mati dengan bantuan digosokkan (Facial Scrub). Kosmetik

               ini  tidak  boleh  sering  digunakan  dan  diutamakan  untuk  kondisi  kulit  kasar,  tebal  dan

               berminyak.
                5.  Massage Cream

                        Massage  cream  atau  krim  urut  digunakan  untuk  melicinkan  gerakan  pada  waktu

               melakukan pengurutan juga melunakkan sel tanduk yang sudah mati sehingga sel-sel tersebut
               dapat ikut larut pada waktu cream diangkat dengan handuk lembab hangat sehingga kulit terasa

               halus. Krim urut banyak mengandung lemak dan akan terasa dingin bila dioleskan pada kulit.

                6.  Masker Wajah
                         Masker  adalah  kosmetik  yang  mempunyai  daya  pembersih  lebih  mendalam  karena

               setelah pemakaian masker, kemungkinan sel-sel tanduk yang sudah mati ikut terangkat pada

               waktu masker diangkat dari kulit.
                        Beberapa manfaat penggunaan masker adalah:

                         a.  Kulit  terlihat  segar  karena  pengantaran  zat-zat  sari  makanan  kelapisan  kulit

                            dipercepat, disebabkan oleh aliran darah yang menungkat, menjadi lebih lancar.

                         b.  Mengencangkan kulit dan kerut/keriput kulit berkurang karena tarikan masker
                            yang mengering setelah didiamkan ± 15 menit

                         c.   Kulit menjadi halus karena kotoran dan sisa-sisa proses metabolism ikut terserap

                            oleh  masker  yang  mongering  dan  kemudian  ikut  terangkat  oleh  masker  yang
                            dibersihkan

                         d.  Terjadinya penurunan suhu kulit setelah masker diangkat, memberikan perasaan

                            segar pada kulit.

                7.  Cream Pemupuk (Nourishing cream/ Skin food)
                        Cream pemupuk berguna untuk memberi  makanan bagi kulit karena mengandung

               bahan-bahan aktif yang dapat memperbaiki kondisi kulit, oleh sebab ini krim ini sesuai untuk

               kondisi kulit kering, menua (orang yang sudah berusia di atas 35 tahun). Penggunaan Cream
               pemupuk  dilakukan  pada  malam  hari  karena  kandungan  bahan  aktif  tersebut  dapat

               menimbulkan efek foto sensitasi pada kulit bila kena sinar matahari. Karena pemakaian cream

               pemupuk pada malam hari maka cream pemupuk juga disebut sebagai Night Cream.]]></page><page Index="16"><![CDATA[13

                8.  Cream Pelindung (Protecting cream)
                       Cream  pelindung  adalah  krim  yang  pemakaiaannya  dimaksudkan  untuk  melindungi

               kulit terutama sinar matahari. Krim tersebut juga sebagai Day Cream.


                9.  Eyes cream

                       Adalah Cream untuk merawat kelopak mata, dimana kulit pada kelopak mata sangat

               sensitive dan tipis. Bila kurang dirawat akan cepat timbul kerut lingkar mata sehingga kelopak
               mata akan turun. Pemakaian eye cream sebaiknya pada malam hari secara teratur.]]></page><page Index="17"><![CDATA[14


                                                         BAB 3

                                         TEKNIK PERAWATAN WAJAH


                      Sebelum  memulai  pemijatan/pengurutan  atau  massage,  terlebih  dahulu  perlu

               mengetahui gerakan urut. Gerakan urut untuk pengurutan kulit muka dapat dibedakan dalam

               beberapa klasifikasi gerakan sesuai dengan tujuan serta efek dari tiap gerakan. Gerakan urut atau
               teknik massage terdiri dari:

                A.  Efflurage (Strocking Movement)

                       Efflurage memiliki kegunaan untuk menghilangkan secara mekanis sel-sel epitel kulit yang

               telah mengelupas, serta memperlancar peredaran darah dan getah bening.






















                                             Gambar 3.  1 Efflurage pada bagian dahi
                                     Sumber: Kemendikbud tata kecantikan kulit wajah


                       Pada gerakan efflurage telapak tangan atau jari-jari  harus  melekat dan menyesuaikan
               dengan bagian yang sedang diurut secara perlahan pada setiap bagian yang diurut, dan tidak

               boleh dilepaskan dari kulit yang sedang  diurut  sebelum keseluruhan bagian tersebut selesai.

               Penting diperhatikan bahwa tangan yang mengusap kembali kebagian tempat asal pengurutan.














                          Gambar 3.  2 Teknik pengurutan efflurage pada daerah kening, pipi, leher dan bahu
                                                 dengan arah yang berbeda
                          Sumber: kemendikbud tata kecantikan kulit wajah]]></page><page Index="18"><![CDATA[15

               Efflurage  sering  dipakai  pada  terapi  di  bagian  kening,  muka,  kulit  kepala,  punggung,  dada,
               lengan dan kaki.


                       Gerakan ritmis pada teknik pemijatan efflurage juga berkhasiat seudatif, oleh sebab itu

               gerakan-gerakan tersebut harus dilakukan pada permulaan dan akhir perawatan.


                B.  Petrisage (Kneading Movement)


                       Gerakan petrisage merupakan gerakan urut meremas dengan menggunakan ujung jari

               dan telapak tangan untuk menjepit beberapa bagian kulit. Pijatan meremas memerlukan sedikit
               tekanan (pressure). Penggunaan  teknik pengurutan ini pada  umunya  dilakukan terbatas pada

               pengurutan pada bagian muka, punggung, bahu dan lengan.

















                                     Gambar 3.  3 teknik pengurutan petrisage pada bagian wajah
                                 Sumber: kemendikbud tata kecantikan kulit wajah
                       Gambar Teknik pengurutan petrisage pada bagian wajah




















                                    Gambar 3.  4 teknik pemijatan petrisage pada bagian dagu dan
                                                          pundak
                                  Sumber: Kemendikbud tata kecantikan kulit]]></page><page Index="19"><![CDATA[16


                C.  Friction (Memutar)


                       Friction,  tujuannya  yaitu  untuk  menyembuhkan  pada  bagian  yang  skit  atau  kurang

               sempurna. Merangsang produksi kelenjar-kelernjar palit atau lemak. Memperlancar peredaran

               darah dan aktifitas kelenjar-kelenjar dalam kulit.





















                                              Gambar 3.  5 mekanisme gerakan friction
                                    Sumber: Kemendikbud Tata Kecantikan Kulit wajah























                         Gambar 3.  6 Teknik Friction pada memijatan di daerah pipi, dagu, leher, dan dada
                         Sumber: Kemendibud tata kecantikan jilid 1]]></page><page Index="20"><![CDATA[17

                D.  Tapotage (Menepuk)


                       Tapotage bermanfaat untuk menyegarkan otot-otot dan melancarkan peredaran darah
               serta getah bening pada tempat yang dirurut.
























                                          Gambar 3. 7 ketukan secara cepat dan berturut-turut
                                       Sumber: kemendikbud tata kecantikan kulit jilid 1



                       Gambar diatas menunjukkan, Ketukan-ketukan yang berturut-turut yang cepat dengan

               seluruh tangan atau dengan ujung-ujung jari.



















                                     Gambar 3.  8 ketukan secara menyeluruh pada wajah

                                     Sumber: kemendikbud kompetensi kejuruan Smk]]></page><page Index="21"><![CDATA[18


                       Ketukan-ketukan jari yang ringan dengan cara menjatuhkan jari-jari pada kulit wajah

               secara berturut-turut dan dilakukan dengan cepat. Tapotage pada bagian bawah dagu dengan

               menggunakan seluruh telapak tangan untuk menepuk kulit.


                E.  Vibration Shaking movement (menggetar)


                       Vibrasi adalah gerakan urut menggetar yang berfungsi untuk merangsang atau untuk
               menenangkan urat syaraf serta menghilangkan kerutan pada wajah.



















                                                 Gambar 3.  9 Gerakan vibration
                                        Sumber: Kemendikbud kompetensi kejuruan tata

                                        kecantikan kulit]]></page><page Index="22"><![CDATA[19

                                                         BAB 4

                            LANGKAH KERJA PERAWATAN WAJAH MANUAL



                A.  Pembersihan Wajah
                     Pembersihan wajah (clean face) dilakukan untuk menghilangkan kotoran, minyak, dan

               make  up  pada  wajah.  Pada  alis,  mata,  dan  bibir  dibersihkan  dengan  eye  make-up  remover.

               Pengolesan susu pembersih (cleansing milk) pada kulit wajah berdasarkan gambar yaitu:
                     1.  Pada bagian pipi kiri ke arah di bawah mata kiri

                     2.  Pada bagian pipi kanan ke arah di bawah mata kanan

                     3.  Pada bagian dahi

                     4.  Pada bagian hidung
                     5. Pada bagian dagu dan leher lalu diratakan dan dilakukan massage kemudian dibersihkan

                     dengan waslap, kapas atau spons basah












                                       Gambar 4. 1 Urutan pengolesan susu Pembersih pada wajah


                     Selanjutnya pemijatan pada bagian-bagian wajah berdasarkan gambar dibawah ini dengan

               teknik effleurage, zigzag, frection dan fetrisage.












                                      Gambar 4. 2 Area wajah yang dilakukan pemijatan dengan teknik
                                      effleurage,frection dan fetrisage]]></page><page Index="23"><![CDATA[20


                      Angkat dengan menggunakan waslap/kapas selanjutnya dibersihkan dengan air hangat

               atau gunakan penyegar (face tonic atau astringent) dengan bantuan kapas.

                B.  Peeling

                     Pengelupasan (peeling) yaitu pengangkatan tumpukan kulit mati dengan menggunakan
               cream  peeling  pada  bagian  kulit  wajah  yang  terasa  kasar.  Pengelupasan  membuat  proses

               pergantian  sel-sel  kulit  akan  lebih  cepat,  meningkatkan  aliran  darah  dan  mempermudah

               penyediaan makanan bagi permukaan kulit sehingga kulit akan tampak lebih muda, cerah dan
               kencang. Jadi fungsi peeling adalah:

                    1.  Menghilangkan sel kulit mati, minyak dan bekas-bekas luka dari permukaan kulit.

                    2.  Penyegaran sel-sel baru sehingga memperbaiki penampilan kulit.
                    3.  Mempermudah penyerapan produk perawatan kulit.

                    4.  Memberikan lebih banyak oksigen dan nutrisi untuk sel-sel kulit.

                    5.  Memperbaiki warna kulit.


                C.  Pemijatan/Pengurutan/Massage

                     Pemijatan  atau  massage  merupakan  bagian  dari  perawatan  wajah  yang  paling

               menenangkan dan memberikan rasa nyaman. Pemijatan dilakukan pada bagian wajah, dan leher
               dengan menggunakan cream massage. Manfaat dari pemijatan adalah:

                    1.  Melancarkan peredaran darah, sehingga kulit wajah tetap segar dan tidak lesu.

                    2.  Meningkatkan Kesehatan dan kekuatan otot,
                    3.  Memperbaiki tekstur kulit,

                    4.  Menenangkan kulit dan otot.

                     Pemijatan  dilakukan  dengan  tekanan  yang  ringan  sampai  gerakan  pemanasan  untuk

               merangsang dan menenangkan urat syaraf. Setelah wajah dipijat bersihkan dengan waslap atau
               handuk kecil atau spons basah. Langkah massage dapat dilihat seperti gambar berikut ini:]]></page><page Index="24"><![CDATA[21



























                                              Gambar 4. 3 Langkah message (a)
















                                                Gambar 4. 4 Langkah message (b)


                D.  Masker

                     Masker adalah rangkaian terakhir pada proses perawatan wajah yang akan meningkatkan

               pembersihan kulit dengan menggunakan berbagai macam bahan yang mengandung unsur yang
               berbeda. Penggunaan masker bertujuan untuk mencerahkan kulit, sehingga kulit terlihat lebih

               putih dan kencang. Campurkanlah bubuk masker dengan air mawar dan oleskan ke seluruh

               wajah, dan leher. Tutup mata dengan irisan buah timun atau kapas basah diamkan sekitar 15

               atau  25  menit,  setelah  masker  kering,  angkat  dengan  menggunakan  air  hangat,  kemudian
               kompres dengan air es sehingga pori-pori akan tertutup kembali.]]></page><page Index="25"><![CDATA[22


                                                         BAB 5

                          PROSEDUR KESEHATAN DAN KESELAMATAN KERJA


                      Perawatan wajah adalah suatu pekerjaan yang berhubungan dengan manusia sehingga

               harus  memperhatikan  prosedur  kesehatan  dan  keselamatan  kerja  untuk  menghindari

               kemungkinan yang tidak dikehendaki terjadi pada pelaksanaan perawatan tersebut.
               Untuk mencapai keselamatan kerja tersebut harus memperhatikan beberapa hal, yaitu:



                A.  Kontra Indikasi

                     Kontra indikasi adalah suatu tindakan pencegahan untuk tidak melakukan suatu tindakan
                terhadap klien karena adanya kelaianan atau penyakit yang akan berakibat fatal bila dilakukan

                tindakan atau perawatan tersebut.

                     Beberapa kontra indikasi terhadap suatu tindakan tertentu antara lain:
                    1.  Kontra indikasi untuk pengurutan muka dapat terjadi akibat:

                       a.  Kulit yang sangat sensitive yang menuju reaksi alergi terhadap kosmetik maupun

                           gerakan pengurutan

                       b.  Adanya  gangguan  pembuluh-pembuluh  darah  yang  pecah  (Broken  Capilaries)
                           terlihat di permukaan kulit.

                       c.  Adanya infeksi, sepsis ataupun penyakit menular

                       d.  Sakit ashma
                       e.  Adanya jerawat akut

                       f.  Kondisi kulit yang sangat kendor, keriput dan lemah

                    2.  Kontra indikasi terhadap skin peeling dapat terjadi akibat:
                             a.  Kondisi kulit yang sangat tipis

                             b.  Gangguan pembuluh kapiler / pembuluh rambut

                             c.  Adanya luka atau bekas luka baru
                             d.  Adanya infeksi, penyakit kulit menular

                             e.  Sakit diabetes]]></page><page Index="26"><![CDATA[23

                B.  Sanitasi Dan Sterilisasi
                      Lingkungan tidak terlepas adanya bakteri atau kuman yang sangat merugikan kesehatan.

                sebagai  seorang  ahli,  harus  memperhatikan  masalah  sanitasi  dan  sterilisasi  alat,  selama

                melakukan perawatan, agar tidak berakibat fatal bagi klien/pelanggan.
                    1.  Bagi  Beautician  harus  bebas  dari  penyakit  dan  melakukan  sanitasi  tangan  misalnya

                       mencuci tangan dengan sabun cair dan dengan air yang diberi detol

                    2.  Lingkungan (lantai  dan sekitarnya) harus bebas  dari kuman  dan  debu  dengan dipel
                       menggunakan pembersih anti kuman/jenis desinfektan.

                    3.  Facial Bed harus bersih, rapi dan setiap saat diganti untuk pelanggan/klien yang akan

                       dirawat

                    4.  Lenan disterilkan dengan disetrika rapid an bersih
                    5.  Alat-alat  kecil  (instrument)  seperti  sendok  una,  spatula,  pinset,  kwas  harus  dalam

                       keadaan steril siap digunakan.

                    6.  Selama dalam proses perawatan alat kecil dapat dimasukkan dalam botol yang diberi air
                       dan antiseptic (detol) atau dibungkus dengan kapas yang diberi alcohol 70%.

                C.  Perhiasan

                     Untuk efisiensi dan efektifitas kerja, serta memberi rasa nyaman maka sebaiknya perhiasan

               tidak dikenakan atau tidak menggunakan perhiasan.
                     Perhiasan tersebut antara lain:

                    1.  Cincin

                    2.  Gelang
                    3.  Kalung

                    4.  Giwang atau anting

                    5.  Jam tangan]]></page><page Index="27"><![CDATA[]]></page><page Index="28"><![CDATA[]]></page></pages></Search>
